誰在製造粵普矛盾

誰在製造粵普矛盾
（傳媒工作者 林海） - 林海

教育局局長楊潤雄日前出席港台節目時表示，期望市民、學生多以普通話作日常溝通用語，更質問：「全世界中文發展將以普通話為主。香港一個700萬人的社會用廣東話學中文，會否令我們失去優勢？」

此言一出，再度將沉寂一時的粵普之爭帶上枱面，網民無不指摘局長欲在學校重推普教中、迎合中共推普廢粵、消滅本土文化，群情激憤。楊局長和教育局急忙澄清，香港兩文三語政策未有改變，局長只是提出普通話在世上普及應用的事實，其提問也沒有質疑用廣東話學中文的成效之意思。

網民群情洶湧並非沒有原因，觀乎近年港府官員行事唯北京旨意是從，楊潤雄治下的教育局更是多番出現諸如國民教育、普教中、篡改歷史教科書等爭議。

連在教科書中「香港位於中國南方」的簡單事實陳述，局方也能從中嗅出「港獨」反意，認為不妥要求修改。祖籍浙江舟山的特首林鄭月娥被問及她的母語為何時，竟然表示自己不會回答這樣無聊的問題。

一連串事件予人的觀感，就是香港政府為配合中共專政，在教育層面下手，透過洗腦教育、改寫歷史、統一語言，希望培養出愛國愛黨的年輕一代，自然也就要發出強烈的抵抗聲音。

說回粵普之爭本身。的確，普通話已經成為中文人口中的主流語言，學好普通話與其他省市的人交流十分重要，但這是否代表廣東話就沒有任何價值呢？

楊局長說只有香港這700萬人的社會用廣東話學中文，但別忘記，粵語作為全中國第三大方言，單在廣東省就有逾6,700萬使用者；政府不斷推銷的大灣區城市，除了深圳這一新興城市多外省移民外，大多都通行粵語，這還未計廣西、東南亞、海外的粵語人口。

說粵語會否令我們失去優勢？局長若有閒暇，不妨坐高鐵到廣州親身探索一下。

除了與粵語地區的日常交流可用粵語，廣東話又或是任何一種方言都有其文化價值。粵劇自不然要用粵語唱，80、90年代的港產片和粵語流行曲也都打破了語言界限風靡大中華地區，甚至成為不少外省人學粵語的原因。廣東話又怎會沒有價值呢？

普通話與方言可兼容並存

再者，儘管中共一直強調推行普通話的國策，一些使用群體較小的方言正在快速消亡，但像粵語一類規模和文化影響力較大的方言卻大有「反攻」普通話的勢頭，不少方言詞彙像是「打的」等都被融入到普通話的使用中而廣被接受。

早前，有本港普教中教材就十分教條主義地教導學生，指番茄普通話叫「西紅柿」、魚蛋是「魚丸子」，然而實際上，番茄一詞早被普通話吸納，魚蛋一詞也因為港產電影《麥兜》而廣被認識。

事實證明，語言是活的，透過使用交流會不斷互相影響、變化，任何意圖規範、限制都不可能。楊局長又何必妄自菲薄地認為，會廣東話沒有前途？

莫說廣東話這一漢族方言沒有前途，近日饒舌音樂節目《中國新說唱》就跑出了兩個維吾爾新星，一個叫那吾克熱、一個叫艾熱，兩人憑着普通話、維吾爾語、英語三語混用的饒舌歌曲，不分民族地風靡內地年輕人圈子。

方言甚至是少數民族語言真的沒有價值？要學好普通話就一定要貶廢方言？事實證明，用本地話跟本地人交流，用普通話跟外地人交流，一點也不存在矛盾。

卻總有像楊局長此等好事者，愛跟在沒有文化只懂專政的中共旗幟下推這廢那製造矛盾，粵普矛盾乃至是任何的「方普矛盾」，就是這樣被硬生生製造出來的。

林海
傳媒工作者

上一則
上一則
世道人生：鳴槍 (李怡)

下一則
下一則
北京移動紅線 摧毀香港自治 (施家潤)